\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fundamentos de Arquitetura de Computadores}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Histórico
 \\
II. Arquiteturas RISC X CISC 
 \\
III. Aritmética computacional
 \\
IV. Pipeline, unidade de controle e barramentos
 \\
V. Introdução à Programação em linguagem de montagem
 \\
VI. Caminho de dados de um processador RISC
 \\
VII. Hierarquia de memória
 \\
- Modos de endereçamento
 \\
- Memória virtual
 \\
- Memória cache
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução: Histórico; Comparativo entre arquiteturas RISC e CISC.
 \\
2. Aritmética computacional: Portas lógicas; Somadores; Deslocadores; ULA; Multiplexadores; Decodificadores.
 \\
3. Introdução a programação em liguagem de montagem: Objetivo da linguagem de máquina; Conjunto de instruções básico (ADD, MUL, MOV, CMP etc); Programação de exemplos.
 \\
4. Arquitetura interna de um processador: Máquina de von Neumann; Caminho de dados de um processador RISC; Pipeline; Unidade de controle.
 \\
5. Barramentos de dados: Introdução; Barramentos síncronos e assíncronos; Barramentos centralizados e descentralizados.
 \\
6. Hierarquia de memória: Modos de endereçamento; Memória virtual; Memória cache. 
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Organização Estruturada de Computadores. 5ª edição. Andrew A. Tanenbaum. Prentice Hall Brasil, 2007.
 \\
Organização e Projeto de Computadores. 3ª edição. David A. Patterson; John Hennessy. Campus, 2005.
 \\
Arquitetura e Organização de Computadores. 8ª edição. William Stallings.Prentice Hall. 2010.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Weber, R.F., Fundamentos de Arquitetura de Computadores, Editora Sagra, terceira edição, 2004;
 \\
Wikinson, B., Computer Architecture - Design and Performance, segunda edição, Prentice Hall, 1996;
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Eletrônica Digital 1
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

